% arara: pdflatex
% arara: biblatex
% arara: pdflatex
% arara: pdflatex

\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{multicol}


\usepackage{caption}
	\captionsetup{labelformat=empty}

\usepackage{biblatex}
\bibliography{citace.bib}

\usepackage{epigraph}
\setlength{\epigraphwidth}{0.9\textwidth}

\title{Michael Faraday,\\James Clerk Maxwell\\a jejich dílo} %název
\author{David Pokorný} %autor
\date{duben 2019} %datum


\begin{document}
    \maketitle % 
    \newpage
    
	\tableofcontents
	\newpage
	
	\section{Motivace}

	\paragraph{}	Již po dlouhá desetiletí využíváme bezdrátové technologie moderní doby, které využívají zázraků přírody. Zázraků, díky kterým si můžeme stahovat podklady pro naše odborné články a zdarma rozšiřovat své znalosti. Právě tento Jev, kterého se zde budeme držet, nám umožňuje bezdrátově komunikovat. 
	
	\paragraph{}
	Fakt, že elektřina přímo souvisí s magnetismem nám pomohlo uspíšit technologickou revoluci a přidáním k této ekvivalenci rovnosti i světlo nám rozšířilo chápání vesmíru. Pojďme se spolu podívat na počátek této cesty vývoje člověka.
	
	\paragraph{}
	Pro větší důvěryhodnost výši smyslu tohoto objevu uveďme si pár slov i jiných stejně cenných fyziků, než o kterých pojednáváme.
	
	
	\epigraph{\uv{Od doby, kdy Newton položil základy teoretické fyzice, přinesly největší změnu axiomatických základů fyziky, a tedy našeho pojetí struktury skutečnosti, Faradayovy a Maxwellovy výzkumy elektromagnetických jevů~\dots{}\\ Maxwell ukázal, že veškeré tehdejší vědomosti o světle a elektromagnetických jevech jsou popsány jeho známou soustavou diferenciálních rovnic, v nichž elektrické a magnetické pole vystupují jako závislé proměnné.}}{\textit{A. Einstein\\Jak vidím svět}}
	
	\epigraph{\uv{Ve vzdálené budoucnosti lidstva \dots{} bude za nejdůležitější událost 19. století pokládán Maxwellův objev zákonů elektrodynamiky. Americká občanská válka zbledne do provinciální bezvýznamnosti ve srovnání s tímto významným vědeckým počinem, jenž se odehrál ve stejné dekádě.}}{\textit{R. Feynman\\Přednášky, svazek II.}}
	
	

	\section{Počátky elektřiny a magnetismu}
	Popišme si velice stručkou posloupnost událostí a výzkumů, které nastali před vypuknutím éry Faradaye.
	
	\paragraph{}	Prehistorií tohoto tématu se dostaneme až k Thalétovi z Milétu (600 let před. n. l.), kde byl znán jantar (elektron) i magnetovec. 
	
	Důležitý následně je objev kompasu. Lidé díky němu začínají pozorovat přírodní jevy s magnety. Peregrinus v roce 1269 popisuje polaritu magnetu. Zjistil, že rozdělením magnetu vznikají dva menší magnety. Kolumbus v roce 1492 pozoruje během cest změny v magnetické deklinaci\footnote{Magnetická deklinace je úhlový rozdíl mezi směry k zeměpisnému a magnetickému severnímu pólu}. 
	
	Roku 1600 William Gilbert vydáva knihu \uv{De magnete}, kde popisuje stovky pokusů. Přišel s představou, že Země se chová jako jeden velký magnet.
	
	V 17. století se začínají zkoumat třecí síly. Předmětem zájmu se stává Leydenská láhev (první zkonstruovaný kondenzátor), která slouží jako zásobník elektrického náboje. Roku 1752 Benjamin Franklin odhaluje elektrickou podstatu blesku. V této době žije i Prokop Diviš, vynálezce bleskosvodu.
	 
	\paragraph{}	Velký rozvoj studia elektřiny jako fyzikálního jevu započal vynálezce Alessandro Volta, vynalezením prvního elektrického článku. Právě díky tzv. Voltovu článku, který byl zdrojem stálého elektrického proudu, bylo možno studovat elektromagnetické jevy podrobněji. Hned v tomto roce se provede první elektrolýza vody. 
	
	\paragraph{}	Největší objevy na poli základních aspektů elektromagnetismu učinili vědci jako:
	
	\begin{description}
		
				
		\item[Charles-Augustin de Coulomb] (1736-1806, Francie) \hfill 
			\\ Zakladatel elektrostatiky, objevitel Coulombova zákona.
			\\
			\\ \centerline{$F=k \dfrac{Q_1 Q_2}{r^2}$}
 
		\item[Hans Christian Ørsted] (1777-1851, Dánsko) \hfill \\ První člověk, který si všiml souvislosti mezi elektřinou a magnetismem. Díky svému pokusu zjistil, že \textbf{elektrický proud působí na střelku kompasu}.	 
		
		\item[André Marie Ampere] (1775-1836, Francie) \hfill \\ Zformuloval Ampérův zákon, kterým položil základy elektrodynamiky. \\
		$$\oint_{\partial S} B \cdot dl = \mu_0 I$$
		 
		 
		\item[Georg Simon Ohm] (1789-1854, Německo) \hfill 
			\\ Ohmův zákon, který dává do vztahu proud, napětí a odpor vodiče. 
			\\
			\\ \centerline{$I=\dfrac{U}{R}$}
			
	\end{description}
	
	 
	
	\section{Michael Faraday}
	
	\begin{wrapfigure}{r}{0.4\textwidth}
		\vspace{-1cm}
		\centering
		\includegraphics[width=.3\textwidth]{./img/faraday.jpg}
		\caption{Michael Faraday}
		\vspace{-1cm}
	\end{wrapfigure}
	
	Tento anglický chemik a fyzik hrál klíčovou postavu při objevování základů elektromagnetismu, proto se na jeho život podíváme trochu podrobnější optikou.
	
	\paragraph{} Michael Faraday se narodil roku 1791 v Londýně do nůzných poměrů nábožensky založené rodině. Kvůli chudobě musel dvanáctiletý chlapec jít pracovat. Díky zručnosti byl přijat jako pomocník v knihařství, kde vázal knihy (ve škole se naučil pouze číst a psát). Tato pozice mu dávala možnost po nocích číst knihy, které vázal. Takto vznikla jeho fascinace elektřinou a chemií. Po několika letech práce dostal od jednoho ze svých zákazníků vstupenky na přednášky pro veřejnost. 
	
	\paragraph{} Sir Humphry Davy byl elektrochemik a experimentátor, který byl členem královské společnosti. Objevil plno chemických prvků, včetně vápníku a sodíku. Mimo tyto zásluhy byl také dobrý bavič. Byl oblíbeným přednášejícím na každoročních přednáškách pro veřejnost v Královském institutu v Londýně. A právě na jeho přednášky mladý Faraday roku 1812 zavítal. Jednoduché ukázky s elektřinou Faradaye doslova oslnily. Faraday si dělal podrobné zápisky z přednášek a právě z nich vytvořil přepis Davyho přednášky a s využitím dovedností jako vazač knih vytvořil knižní záznam přednášky. Tuto knihu dal darem siru Davymu.
	
	\paragraph{} Během jednoho chemickém experimentu roku 1813 přišel Davy ke zranění a vzpomenul si na dar od svého fanouška. Mladíka si nechal zavolat a dočasně ho najal jako pomocníka. S postupem času se Faraday stal pro Davyho nepostradatelným a tak se z dočasné práce stala práce trvalá.
	
	\paragraph{} Davy jede na dvouleté turné po Evropě a Faradaye bere s sebou jako osobního asistenta. Během této doby Faraday pozná řadu významných vědců jako je Ampére či Humboldt. Navštíví řadu měst (Turín, Janov, Florencie, Řím, Neapol a Miláno, kde potká Voltu). Také navštíví Švýcarsko, Bavorsko a Belgii. Od této doby Faraday bydlí přímo nad laboratoří. Roku 1821 se oženil se Sarah Barnardovou. Tři roky nato se stane členem Royal Society\footnote{Royal Society -- britská učená společnost -- akademie pro podporu věd, založená roku 1660 v Londýně. }.
	
	\paragraph{} Humphry Davy a William Hyde Wollaston jednoho dne experimentovali se záhadným jevem, kde proud, procházející vodičem, vychyloval střelku kompasu jiným směrem. Doteď neměla elektřina téměř žádné praktické využití. Faraday začal ihned pracoval na experimentu, kde by elektřinu přeměnil na kinetickou sílu. Toto využití by mělo dalekosáhlé důsledky (např. motory). Po chvíli Faraday skutečně vytvořil první motor, kterým započal revoluci v průmyslu.  
	
	\paragraph{} Davy nebyl nadšený, že se jeho asistent stal miláčkem národa (lidé začali říkat, že Davyho největším objevem je právě Faraday). Proto přeřadil Faradaye na zdokonalení optického skla, o kterém nic Faraday nevěděl. Čtyři roky života tímto Faraday strávil a bez úspěchu. Poté tohoto oboru zanechal a nechal si jednu skleněnou cihlu, jako památku na neúspěch.
	
	\paragraph{} Davyho smrt ho z tohoto marného snažení vytrhla a Faraday převzal post ředitele laboratoře (rok 1825). Faraday zavedl každoroční vědecké vánoční přednášky pro děti, kde jich sám odpřednášel 19. Tyto přednášky se konají dodnes od roku 1825\footnote{další přednášející: 1855 Michael Faraday, 1900 Robert Stawell Ball, 1937 Julian Huxley, 1964 Desmond Morris, 1973 David Attenborough, 1977 Carl Sagan, 1991 Richard Dawkins, 1994 Susan Greenfield, \dots}. 
	
	\begin{figure}[ht!]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/farady_delivering.jpg}
		\caption{Vánoční přednáška pro děti r. 1852 před manželem královny Viktorie s princem.}
	\end{figure}
	
	\paragraph{} K stáří Faradaye trápí výpadky paměti, pravděpodobně spojené s chronickou otravou rtutí. Roku 1865 rezignuje na všechny funkce a o dva roky později umírá 25. srpna tiše v Hampton Court, který mu dala k dispozici sama královna Viktorie. Za dobu jeho života se stal členem 68 zahraničních akademií a vědeckých společností. Jeho spisy tvoří 4 svazky o zhruba 2000 stranách. Jeho poznámky z let 1831-1860 tvoří 16 tisíc záznamů.

	\paragraph{} Shrňme důležité objevy M. Faraday:
	
	\begin{description}
		\item[1821] elektromagnetické otáčení (\uv{elektromotor}),
		\item[1831]	elektromagnetická indukce,
		\item[1832] totožnost elektřiny různého původu,
		\item[1832]	elektrochemický rozklad, zákony elektrolýzy, 
		\item[1835] Faradayova klec, dielektrika v kondenzátorech,  
		\item[1835] výboje v různých plynech,  
		\item[1845] magnetické pole stáčí polarizované světlo,
		\item[1845] paramagnetizmus a diamagnetizmus,  
		\item[1846] \uv{vibrace paprsků}, rozruchy el. či mag. siločar,  
		\item[1849] hledání souvislostí gravitace a elektřiny,  
		\item[1857] časová retardace v šíření magnetizmu. 
	\end{description}



	\section{James Clerk Maxwell}
	
	{
		\setlength{\epigraphwidth}{0.615\textwidth}
		\epigraph{\uv{One scientific epoch ended and another began with James Clerk Maxwell}}{\textit{A. Einstein}}	
	}
	
	
	\begin{wrapfigure}{l}{0.36\textwidth}
		\vspace{-2.85cm}
		\centering
		\includegraphics[width=.32\textwidth]{./img/maxwell.jpg}
		\caption{James Clerk Maxwell}
		\vspace{0cm}
	\end{wrapfigure}
	
	James Clerk Maxwell se narodil 13. června 1831 v Edinburgu jako syn právníka Johna Clerka Maxwella. Vyrůstal na skotském venkově v Glenlair. Jamesovo dětství bylo bezstarostné -- rodina vlastnila rozsáhlé pozemky v klidném a příjemném prostředí. 
	
	Hned ve svých osmi letech zemřela jeho maminka a následně byl vychováván soukromým učitelem. Otec poskytl Jamesovi řádné vzdělání na Edinburghské Akademii v hlavním městě.  Brzy se James stal nadaným a oblíbeným studentem. Navazoval kontakty s intelektuální společnosti díky otci, který ho bral na setkání Edinburghské Společnosti umění a také Královské společnosti. 
	
	\paragraph{}
	Díky studiím a píli vydal 6. 4. 1846 (ve svých 14 letech) svůj první článek věnované geometrické konstrukci jisté třídy oválů. Tento článek vyšel v prestižním časopise Proceedings of the Edinburgh Royal Society. 
	
	\paragraph{}
	Ve studiích byl především zaujat  fyzikou, chemií, matematikou a filozofií. Zajímal se také o experimentální pokusy se světlem, elektřinou a magnetismem. Po publikaci dalších článků byl poslán studovat na Cambridgeskou univerzitu, kde byl ubytován ve staré koleji Peterhouse. Záhy se ovšem přestěhoval na slavné \uv{Newtonovy} koleje Trinity. Během studií pokračoval v publikaci vědeckých článků v renomovaných časopisech. Závěrečné zkoušky složil coby excelentní student.
	
	\paragraph{}
	Maxwell se roku 1857 ujímá pedagogické funkce (rok po otcově smrti). Maxwell vysvětluje stabilitu prstenců Saturna a získává tzv. Adamsovu cenu za rok 1856. Poznává Mary Dewarovou, které píše milostné básně a později si ji bere za ženu. Ukázka básně ke svatému Valentýnu:


\par\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}	
\vspace{-0.8cm}
	\subsection*{Valentine By A Telegraph Clerk}
	\begin{multicols}{2}
	{
		\small
		\setlength{\parindent}{0em}
		
[\dots]\\\\
O tell me, when along the line\\
From my full heart the message flows,\\
What currents are induced in thine?\\
One click from thee will end my woes.\\

Through many an Ohm the Weber flew,\\
And clicked this answer back to me;\\
I am thy Farad staunch and true,\\
Charged to a Volt with love for thee. 

\columnbreak

[\dots]\\\\
Pověz, když podél telegrafních drátů\\
Z plného srdce mého vzkazy putují,\\
Jaké jsou proudy, jež indukují ve Tvém?\\
Jediné kliknutí od Tebe mé hoře zkonejší.\\

Skrz mnoho Ohmů protek' Weber\\
A vyťukal mi nazpět Tvoji odpověď,\\
Já jsem tvůj farad, pevný a věrný,\\
Nabitý ve Volt z mé lásky pro Tebe. 

	}
	\end{multicols}
	
%zdroj https://www.poemhunter.com/poem/valentine-by-a-telegraph-clerk/	

\par\noindent\rule{\textwidth}{0.4pt}
\paragraph{}
	 	
V šedesátých letech 19. století Maxwell prožívá vrchol své vědecké kariéry. 

	
	Stal se profesorem na prestižní King's College v Londýně, kde buduje kinetickou teorii plynů, zabývá se viskozitou a dále experimentuje s barevným viděním. 
	
		\begin{wrapfigure}{L}{0.4\textwidth}
		\centering
		\vspace{-0.4cm}
		\includegraphics[width=.35\textwidth]{./img/maxwell-statue.jpg}
		\caption{James Clerk Maxwell}
		\vspace{-0.3cm}
		\caption{monument v Edinburghtu}
		\vspace{-0.5cm}
	\end{wrapfigure}
	
	\paragraph{}
	Vydává rovněž, pro nás stěžejní, geniální práci sjednocující elektřinu a magnetismus. Tímto dílem se zrodila dynamická teorie elektromagnetického pole, jež se současně stala i teorií světla. Ve svých 34 letech génius ochází na odpočinek do Glenlair, kde vyrůstal. Zde sepíše slavný \uv{Traktát o elektřině a magnetismu}, který vyšel v roce 1873.
			

	\paragraph{}
	Když Cambridgeská univerzita založila nový ústav (Cavendishovu laboratoř), byl Maxwell poctěn obsazením nové pozice profesury experimentální fyziky. S touto pozicí měl zároveň za úkol od základu vybudovat nové technické zázemí ústavu.
	
	\paragraph{}
	V roce 1879 začíná svůj osudný boj s nemocí a na podzim téhož roku umíra, stejně jako jeho matka, na rakovinu. Jeho ostatky byly převezeny z Cambridge do Glenlair.
	
%http://utf.mff.cuni.cz/popularizace/Maxwell/JEVICK98.pdf	
\pagebreak
\section{Sjednocení magnetismu, elektřiny a optiky}

Nyní si popišme jeden z nejdůležitějších objevů na poli fyziky. Tento objev nastal ve třech fázích:
\begin{enumerate}
\item Michael Faraday zjistí, že magnet pohybující se vůči cívce indukuje elektrický proud na cívce.
\item Michael Faraday rovněž pozoruje, že magnetické pole v látkách ovlivňuje polarizované světlo.
\item James Clerk Maxwell formálně popisuje elektromagnetické jevy.
\end{enumerate}

Pojďme si popsat uvedené fáze.

\subsection{Elektromagnetická indukce}
Poté, co si Hans Christian Ørsted všiml, že proud vychyluje střelku kompasu, rozhodl se Faraday prozkoumat tento jev. Během experimentů si povšiml jisté symetrie. Stejně jako elektrický proud ovlivní magnety v okolí (v této době ještě neznají koncept \uv{pole}), tak i magnety dokáží ovlivnit elektrický proud na vodiči. 

\begin{wrapfigure}{R}{0.5\textwidth}
	\centering
	\vspace{-0.8cm}
	\includegraphics[width=.46\textwidth]{./img/indukce.jpg}
	\caption{Experiment s indukcí}
\end{wrapfigure}

	\paragraph{}
Roku 1831 Faraday zpozoroval fakt, že pokud hýbeme magnetem poblíž cívky, vyvolává to elektrický proud. Tento jev nazval \textit{elektromagnetická indukce}, tedy jev, kdy buď pohybující se magnet vyvolává elektrický proud nebo naopak, elektrický proud \uv{hýbe} magnetem.

 \paragraph{}
 V souvislosti s tímto si uvědomil odpověď na otázku, která trápila již Isaaca Newtona. Jak na sebe mohou působit objekty, aniž by se vzájemně dotýkaly? 
 
 Faradaye totiž uhranuly obrazce kovových pilin, které se vytvářely kolem vodičů protékaných elektrickým proudem. Faraday si uvědomil, že tyto obrazce jsou ve skutečnosti způsobeny existencí \textit{pole} v okolí vodiče. Tedy piliny nereagují na proud ve vodiči přímo, ale na přítomnost elektromagnetického pole v okolí vodiče s proudem.    

\subsection{Elektromagnetismus a optika}
Faraday si pokládal otázku, zda jsou síly elektrické a magnetické rovněž propojeny se světlem. Navrhl pokus, při kterém využil paprsek polarizovaného světla, který izoloval odrazem na zrcadle. Chtěl zjistit, zda dokáže tento paprsek ovlivnit elektromagnetickým polem.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/pokus.PNG}
	\caption{Pokus Faradaye s polarizovaným světlem \cite{cosmos}}
\end{figure}


Pokud ano, paprsek doputuje skrz polarizační filtr do objektivu, který Faraday zahlédne. Jelikož experiment na obrázku výše nefungoval, rozhodl se vyzkoušet různá média, ve kterých by magnetické pole ovlivnilo světlo. Systematicky opakoval experiment s různými látkami, které umisťoval na cívku mezi zrcadlo a polarizační filtr. Vyzkoušel stovky různých látek (plyny, kyseliny a další průhledné látky) avšak bez úspěchu. 

Ze zoufalství vyzkoušel sklěněnou cihlu, kterou měl schovanou z dob práce pro Davyho na zdokonalení optického skla. Patří se říct \textit{Heureka!} Právě při průchodu světla sklem deformovalo elektromagnetické pole paprsek světla tak, že prošlo polarizačním filtrem. Ve svých 54 letech dokázal Faraday provázanost elektromagnetismu a světla. 

\pagebreak

\subsection{Maxwellovy rovnice}
J. C. Maxwell považoval Faradayovy myšlenky o elektromagnetickém poli za reálné a rozhodl se je vyjádřit matematicky. Výsledek své práce poprvé představil koncem roku 1864 v článku nazvaném \uv{A Dynamical Theory of the Electromagnetic Field}. Stěžejní část tvoří následující rovnice popisující podstatu elektromagnetismu:



\begin{align*}
div\,\mathbf{E} &= \dfrac{\rho}{\varepsilon_0}	& div\,\mathbf{B} &= 0\\
rot\,\mathbf{B} &= \mu_0 \mathbf{j} + \varepsilon_0 \mu_0 \dfrac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}	& rot\,\mathbf{E} &= - \dfrac{\partial \mathbf{B}}{\partial t},
\end{align*}
kde $\mathbf{E}$ je vektor elektrické intenzity (elektrické pole), $\mathbf{B}$ je vektor magnetické  indukce (magnetické pole), $\mathbf{j}$ je hustota proudu, $\rho$ je hustota elektrického náboje, $\varepsilon_0$ je permitivita vakua a $\mu_0$ permeabilita vakua.

\paragraph{}

Popišme si tyto rovnice trochu intuitivním způsobem. První rovnice\\$div\,\mathbf{E} = \dfrac{\rho}{\varepsilon_0}$ nám říká, že zdrojovost pole v určitém bodě je úměrná hustotě náboje v tomtéž bodě. Tedy, pokud si vizuálně ukážeme siločáry s jediným bodem: 

\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/divE.JPG}
		\caption{Vizualizace první rovnice s $div\,\mathbf{E}$}
\end{figure}

\pagebreak
Rovnice $div\,\mathbf{B} = 0$ nám následně říká, že divergence magnetického pole je vždy nulová, tedy neexistuje magnetický náboj (tj. monopól).

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{./img/divB.JPG}
	\vspace{-1cm}
	\caption{Divergence vektoru magnetické indukce $\mathbf{B}$ je rovna nule.}
\end{figure}


\begin{wrapfigure}{L}{0.5\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=.46\textwidth]{./img/rot.JPG}
	\caption{Ukázka operátoru rotace}
	\vspace{-0.3cm}
\end{wrapfigure}

Rovnice $rot\,\mathbf{E} = - \dfrac{\partial \mathbf{B}}{\partial t}$ je Faradayův zákon elektromagnetické indukce. Operátor \uv{rot} zde značí rotaci. Pravá strana popisuje změny magnetického pole v závislosti na~čase. S větší změnou magnetického pole stoupá i vířivost pole elektrického. Tedy, pokud máme cívku, ve~které se pohybuje magnet, pak se indukuje vířivé pole -- proud na vodiči.

\paragraph{}
Poslední rovnice představuje Maxwellovu úpravu Ampérova zákona. Max\-well přidal do rovnice člen $ \varepsilon_0 \mu_0 \dfrac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}$, který symetrizoval vztah mezi $\mathbf{B}$ a $\mathbf{E}$. Jedním z důsledků této symetrizace je objevení souvislosti mezi elektromagnetickým polem a světlem, protože lze ukázat, že $\varepsilon_0 \mu_0 = \dfrac{1}{c^2}$. Elektromagnetické pole se tedy pohybuje rychlostí světla. Maxwell tímto formálně dokázal přímou spojitost mezi elektromagnetickým polem a světlem.

	\newpage
	\nocite{prednaska}
	\nocite{maxwell}
	\nocite{cosmos}
	\nocite{rozhovor}
	\printbibliography
	
\end{document}